提防Blueshit - 馮睎乾

提防Blueshit - 馮睎乾

武肺蔓延，正常政府全力抗疫，中共則視之為戰爭，全力抗敵。你看湖北行「戰時管制」，從修辭已摸通官方思路。戰爭初期必為資訊戰。香港近日不但冒出大量「藍絲KOL」，潛伏社區多年的五毛亦漸漸現形，此等現象決非偶然。打資訊戰，中共只有一招：混淆視聽。

很多人以為，混淆視聽等於散播fake news，錯了。Fake news易生產，也易推翻。越高端的混淆視聽，混入越多事實，可達七分真三分假、九分真一分假，甚至十分都是真的。假新聞像感冒，容易感染，但不難治癒；藍絲借事實來誤導人的blueshit，則是精神層面的武肺，不但感染力強大，亦極難察覺和根治。

前天黃絲友人傳來一篇〈感染COVID-19的迷思〉，開頭鄭重聲明：來源不是網絡（可是我透過網絡才見到），而是呼吸系統科專科醫生劉俊穎「email to all staff」的。我第一眼不看內容，看筆法。醫生發電郵給醫護，不似會這樣寫：「病毒能穿墻過壁？有無搞錯啊，當然不是。」又說：「一起圍爐開party會中招，我照顧病人，我豈不是也會中招？不是啦。」如果是醫生寫的，對象不可能是staff，而是缺乏醫護常識、需要畫公仔畫出腸的大眾。那「email to all staff」聲明，反而暴露了發文者的矯情。

這篇網文口水多過茶，重點其實一句講完：武肺病毒靠飛沫而非空氣傳播，預防方法是勤洗手，勿亂摸眼鼻口，「所以，有專家說，沒病是不用戴口罩，是真的！」全文寫了九十九句事實，似乎只為烘托引號這句話。我把這想法告訴黃絲友人，他也說隱隱覺得不妥。

我說：「大陸各地均嚴令民眾戴口罩，在上海你不戴口罩，連地鐵也搭不了。香港何以反其道而行呢？理由很簡單：如果香港人相信blueshit，不但馬上少了幾百萬人搶貨，更提高了社區爆發機率──死得人多，符合『止暴制亂』的短期利益，以及『留島不留人』的長期戰略。」

一小時後，藍絲群組也傳來同一篇文，我答：Noted。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com